\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}
\include{info}
\include{mytitle}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
знакомство с постановкой и решением задач оптимизации методами линейного
программирования, многокритериальной оптимизации и задачами о смене оборудования.

\textbf{Задание:}
изучить по материалам учебного пособия, лекциям и другим источникам методы линейного
программирования, решения задач многокритериальной оптимизации, смены оборудования
и проделать следующую работу:


\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Составить на свой вкус суточное меню из 4--5 продуктов, исходя из следующих
      условий: суточная потребность человека в белках "--- 80 г, в жирах "--- 100г,
      углеводах "--- 360г. Общая калорийность меню для юношей 2700 ккал, для
      девушек "--- 2300 ккал. Сформулировать и решить задачу линейного программирования
      для определения количества продуктов в двух вариантах:

      \begin{enumerate}[label=\asbuk*)]
      \item Минимальная стоимость при балансе по белкам, жирам и углеводам и общей
            калорийности.
      \item Минимальный вес продуктов при таком же балансе.
      \item Сформулируйте двухкритериальную задачу на основе задач а) и б) и решите
            ее методом линейной свертки критериев, задавшись весом каждого из критериев.
      \end{enumerate}

      \textbf{Примечание.} Калорийность продуктов найдите в Интернете, а их стоимость "--- в
      ближайшем магазине. Для решения задачи используйте программу симплекс-метода, которую
      тоже можно найти в Интернете.
\item Определить для своего варианта оптимальный срок смены автомобиля по методике учебного
      пособия (п. 3.6.1) при следующих условиях (время рассчитывается в месяцах):

      \begin{enumerate}[label=\asbuk*)]
      \item Начальная цена автомобиля $A_0$ рублей.
      \item Потеря стоимости определяется формулой $\varphi(t) = \exp(-\lambda t)$.
      \item Стоимость обслуживания возрастает по закону $\psi(t) = \exp(\mu t) - 1$.
      \end{enumerate}

      Исходные данные приведены в таблице~\ref{tab:var-data}.
\end{enumerate}

\begin{table}[H]
  \caption{Исходные данные}
  \begin{tblr}{|*{4}{X[c,m]|}}
  \hline
  {№ варианта} & {$A_0$ тыс.руб.} & {$\lambda$ 1/мес} & {$\mu$ 1/мес} \\
  \hline
  1 & 500 & 0.05 & 0.03 \\ \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:var-data}
\end{table}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

\section{Задача линейного программирования <<Суточное меню>>}

Составим суточное меню. Оно представлено на рисунке~\ref{ris:product-menu}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/product-menu}}
  \caption{Суточное меню}
\label{ris:product-menu}
\end{figure}

Найдем минимальную стоимость при балансе по белкам, жирам и углеводам и общей
калорийности. Полученные результаты представлены на
рисунках~\ref{ris:solver-men}--\ref{ris:solver-women}. На первом для юношей,
на втором для девушек.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/solver-men}}
  \caption{Поиск минимальной стоимости питания при балансе белков, жиров, углеводов и общей калорийности}
\label{ris:solver-men}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/solver-women}}
  \caption{Поиск минимальной стоимости питания при балансе белков, жиров, углеводов и общей калорийности}
\label{ris:solver-women}
\end{figure}

Как видим из рисунков, при данном суточном меню балансированное питание невозможно.

При поиске минимального веса ситуация аналогичная.

Для решения двухкритериальной задачи выберем вес 0.5 для каждого из критериев.
Будем искать минимум следующей функции:

\begin{equation}
f(w) = c(w) + m(w),
\end{equation}
\begin{eqrem}
& $c(w)$ "--- суммарная стоимость, \\
& $m(w)$ "--- суммарная масса, \\
& $w$ "--- веса в граммах. \\
\end{eqrem}

Поиск решения представлен на рисунке~\ref{ris:solver}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/solver}}
  \caption{Поиск решения}
\label{ris:solver}
\end{figure}

К сожаления, у данной задачи нет решения при текущем суточном меню.
Следовательно, при данном суточном меню сбалансированное питание
невозможно.

\section{Задача о замене оборудования}

Известно, что:

\begin{itemize}
\item начальная цена автомобиля $A_0$ составляет 500 рублей;
\item потеря стоимости определяется формулой $\varphi(t) = \exp(-0.05t)$;
\item стоимость обслуживания возрастает по закону $\psi(t) = \exp(0.03t) - 1$;
\item удельная себестоимость определяется формулой $\gamma(t) = \frac{A_0(1-\varphi(t))+\psi(t)}{t}$.
\end{itemize}

Наиболее рациональный момент смены оборудования "--- это тот момент, когда 
функция $\gamma(t)$ достигает минимума. Найдем его. Для этого построим
график данной функции. Он представлен на рисунке~\ref{ris:replacement-task}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/replacement-task}}
  \caption{График удельной себестоимости $\gamma(t)$}
\label{ris:replacement-task}
\end{figure}

Минимум данной функции достигается при $t=161$, следовательно, рациональный момент смены
оборудования равен 161 месяцу.

\backmatter

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

В результате данной работы былы изучены методы решения задач оптимизации
методами линейного программирования и многокритериальной оптимизации. А также
была решена задача о смене оборудования.

\end{document}
